

\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar , english]{babel}

\usepackage{times}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3.7cm, right=2.5cm]{geometry}
\linespread{1.0}
%\pagestyle{headings}
% \usepackage{fancyhdr}
% \pagestyle{fancy}
% \addtolength{\headheight}{\baselineskip}
% \renewcommand{\headrulewidth}{1.6pt}
 
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm,amstext}

\usepackage{float}
\usepackage{multicol, multirow}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption} %for centering the captions

\usepackage[center]{subfigure} %for subfigures
\subfiglabelskip=0pt

\usepackage{todonotes}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{xcolor}
% \usepackage{varioref}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks   = true, %Colours links instead of ugly boxes
  urlcolor     = blue, %Colour for external hyperlinks
  linkcolor    = red, %Colour of internal links
  citecolor   = green %Colour of citations}
}

\usepackage[numbered]{bookmark}
\bookmark[page=1,level=0]{Sample document}
% \hypertarget{tocpage}{}
% \usepackage[nottoc]{tocbibind} % linkelés jav

\usepackage{listings} %codes

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{figures/}}
\usepackage[ final ]{pdfpages}
\includepdfset{ pages=-,  pagecommand={\pagestyle{headings}}}
%\usepackage[section]{placeins}

\usepackage{gensymb}
\usepackage{ulem}

\usepackage{verbatim}
\usepackage[numbered, framed ]{mcode} % autolinebreaks %MatLab code

%\usepackage[maxfloats=100]{morefloats}

% !TEX spellcheck = language_tag

\usepackage{titlesec}


%\usepackage{showkeys}

\title{Időlépéses módszerek összehasonlító elemzése és hibrid módszer alkalmazása}
\author{Balla Réka}
\date{2014}

%\subtitle{Diplomaterv, vázlattervi szeminárium}
%\author{Balla Réka \and \\ Dr. Joó Attila László \and Dr. Németh Róbert}
%\institute{Budapesti Műszaki- és Gazdaságtudományi Egyetem, \\ Hidak és szerkezetek tanszéke}

% konzulensek!!!!!!

\begin{document}

\titleformat{\chapter}[hang]
  {\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter. }{0em}{} 

  % \renewcommand{\chaptermark}[1]{%
% \markboth{\thechapter.\ #1}{}}
 \thispagestyle{empty}
 \input{borito.tex}
 
% \maketitle
\newpage

% \pagestyle{headings}
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}
% \pagestyle{empty}

\selectlanguage{magyar}

\begin{abstract}

\input{Kivonat.tex}

\end{abstract}


\selectlanguage{english}

\begin{abstract}

\input{Abstract.tex}

\end{abstract}


\selectlanguage{magyar}

\tableofcontents
% \bookmark[dest=tocpage,level=0]{Tartalomjegyzék} 


\listoffigures
% \bookmark[dest=tocpage,level=0]{Ábrák jegyzéke} 



\listoftables
% \bookmark[dest=tocpage,level=0]{Táblázatok jegyzéke} 

\newpage
{~ }\\
\vspace{5cm}

\section*{Köszönetnyilvánítás}
\addcontentsline{toc}{section}{Köszönetnyilvánítás}

Ezúton szeretnék köszönetet mondani tanáromnak, Dr. Németh Róbertnek, hogy a  diplomafélévemben kitartóan ösztönzött, segített, és  munkámat alaposan és kritikusan ellenőrizte. Köszönöm, hogy  tanulmányaim során végig önzetlenül mentorált.

Köszönöm konzulensemnek, Dr. Joó Attilának, hogy felajánlotta ezt az izgalmas témát, lehetőséget biztosított dolgozatom sikeres megírásához, és hasznos szakmai tanácsaival segítette munkámat.

Szeretném megköszönni a családomnak és a barátaimnak diplomamunkám megírásához nyújtott segítségüket, és azt a rengeteg támogatást és bátorítást, amit képzésem ideje alatt kaptam tőlük.

\newpage
\pagestyle{headings}
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}



\input{1_bevezetes.tex}

\input{2_idolepeses_modszerek.tex}

\input{3_idolep_prog.tex}

\input{4_idolep_verifikacio.tex}

\input{5_hibrid_tanulmany.tex}

\input{6_hibrid_program.tex}

\input{8_alkalmazas.tex}

\input{9_osszefoglalas.tex}

\input{10_fuggelek.tex}

\begin{thebibliography}{1}
\thispagestyle{empty}

\bibitem{gyorgyi} Györgyi József: Szerkezetek dinamikája. Műegyetemi Kiadó, Budapest (2006).
  
\bibitem{chopra} Chopra, A. K.: Dynamics of Structures: Theory and Applications to Earthquake Engineering (4th edn).  Prentice-Hall, Upper Saddle River, New Jersey (2001).

% \bibitem{veges} Bojtár I., Gáspár Zs.: Végeselemmódszer építőmérnököknek. Terc Kft., Budapest (2003).

\bibitem{crcontthe} Chen C., Ricles JM.: Development of direct integration algorithms for structural dynamics using discrete control theory. Journal of Engineering Mechanics \textcopyright ASCE / August (2008).

\bibitem{crhybrid} Chen C., Ricles JM., Marullo TM., Mercan O.: Real-time hybrid testing using the unconditionalli stable explicit CR integration algorithm. Earthquake Engineering and Structural Dynamics, 38:23-44 (2009). 

\bibitem{molnar} Molnár Gergely, Bojtár Imre: 1D nemlineáris feladatok végeselemes vizsgálata explicit időintegrálással. Építés-Építészettudomány, 40 (1-2), 5-32  (2012).

\bibitem{hht} D. Negrut, R. Rampalli, G. Ottarsson, A. Sajdak: On the Use of the HHT Method in the Context of Index 3
Differential Algebraic Equations of Multibody Dynamics. Int. J. Numer. Meth. Engng., 00:1-6 , (2000).

\bibitem{hht_wiki}\url{ http://opensees.berkeley.edu/wiki/index.php/Hilber-Hughes-Taylor_Method}, (2014.03.11.).

\bibitem{nummat} Faragó István, Horváth Róbert: Numerikus módszerek.\url{tankonyvtar.ttk.bm.hu}, (2013).

\bibitem{hibrid} Andreas H. Schellenberg,  Stephen A. Mahin, Gregory L. Fenves: Advanced Implementation of Hybrid Simulation. PEER Report.Pacific Earthquake Engineering Research Center.  (2009).

\bibitem{hibrid wiki}\url{http://nees.org}, (2014.04.10.).

\bibitem{mónus} Tóth L, Mónus P, Zsíros T, Kiszely M: A Pannon-medence szeizmicitása. Földtani Közlöny 132/különszám, 327-337, (2002).

\bibitem{évkönyv} Tóth L., Mónus P., Kiszely M.: Magyarországi földrengések évkönyve 2013. GeoRisk, Budapest, HU ISSN: 1589-8326, (2014).

\bibitem{shaking}\url{http://www.seasva.gwu.edu/gwu/research_centers/lisr/Shake%20Table.html}, (2014.05.03.).

\bibitem{quasi}\url{http://www.ibk.ethz.ch/masonry/research/dcsm}(2014.05.03.).

\bibitem{elcentro}\url{http://www.vibrationdata.com/elcentro.dat}(2014.05.12.)

\bibitem{simon vigh} Simon József, Vigh L. Gergely: Hidak megerősítése szeizmikus hatásokkal szemben. Építményeink védelme 2013. Ráckeve, Magyarország (2013).

\bibitem{ec8} CEN: EN 1998-1:2008 Eurocode 8: Design of structures for earthquake resistance - Part 1: General rules, seismic actions and rules for buildings (2008).

\bibitem{antiizé}  CEN: EN 15129:2009 : Anti-seismic devices (2009).

\bibitem{rubber} Aykut Erkal, Semih S. Tezcan, Debra F. Laefer: Assessment and Code Considerations for the Combined Effect of Seismic Base Isolation and Viscoelastic Dampers. ISRN Civil Engineering, Article ID 861451 (2011).

\bibitem{lehigh} \url{http://www.nees.lehigh.edu/}(2014.05.20.)

 \thispagestyle{empty}
\end{thebibliography}

\end{document}
